\documentclass{memoria}


\begin{document}

\portada{Informe de Diseño de Bases de Datos: Análisis de eventos sociales masivos de entretencion}{Ian Isaí Orellana Cayupán\\ José Andrés Latapiatt Pérez\\ Elías Enrique Gonzáles Marincovic}{Carolina Bonacic Castro\\ Ayudante: Fabián Arismendi}{\today}


\indices

\capitulo{Introducción}
No es un misterio que desde la llegada de las redes sociales, estas han sido utilizadas y estudiadas por distintas organizaciones con diversos motivos, entre los cuales se encuentran fines sociales, organizacionales, informativos y comerciales (con frecuencia se utilizan con motivos que conllevan más de una finalidad específica), esto es posible gracias al alto número de participantes en dichas redes, los que constantemente manifiestan opiniones, gustos y cualquier tipo de información útil para quienes sepan aprovecharla. El que estas redes sean de libre acceso para cualquiera hace aún más fácil esta labor, ya que ciertas redes sociales como twitter nos permiten por medio de APIs acceder al contenido que publican sus usuarios, permitiéndonos así realizar estudios masivos de opinión, útiles para entidades con que deseen llevar a cabo fines de la naturaleza de los mencionados anteriormente. Cabe destacar que esto se realiza sin violar ningún tipo de privacidad, debido que al ingresar y registrarse en estos sitios, los usuarios aceptan un contrato de términos y condiciones, los cuales facultan a otras entidades el uso de la información compartida. El nivel de información y privacidad dependen de cada red social, siendo twitter especialmente abierta.\\

Gracias a toda esta información que las redes sociales recopilan, y los contratos ya mencionados, no es de extrañar que se realicen múltiples observatorios que analicen tales cantidades masivas de información, de gran utilidad para diversos actores como empresas, instituciones públicas, o usuarios comunes. Dichos observatorios cada vez ganan más cabida dentro de actividades regulares de los actores señalados con anterioridad, esto por su capacidad de ofrecer un tipo de sondeo de forma regular sobre diferentes temas de interés.\\

Esta experiencia se centrará en modelar un observatorio de actividades sociales masivas de entretención, actividad con gran impacto en las redes sociales, las que posee mayor tendencia a difundirse por redes sociales como lo son twitter, ya sea a través de imágenes o comentarios, antes, durante y después del suceso. Para esta etapa será necesario un estudio detallado acerca del funcionamiento de los observatorios, así como de un seguimiento del acontecer en las redes sociales mientras los eventos sean un foco de atención.
  

\seccion{Motivación}
Durante el proceso de elección presidencial realizada en chile el año 2013, se creó la página web www.observatoriopolitico.cl, que tal como indica su nombre, se dedicó a observar el acontecimiento político, y no solo informaba acerca de los próximos eventos que involucraron a los que disputaban los distintos cargos, sino que recopila y entregaba estadísticas actualizadas del apoyo brindado a cada candidato a través de la red social twitter, así como la cantidad de seguidores y opiniones que surgían después de cada debate o movimiento de campaña de los involucrados, incluso con la posibilidad de visualizar estas estadísticas regionalmente. Esta idea, generada con un tema en específico, puede ser utilizada a favor de distintos fines, y es la base del entendimiento y funcionamiento del proyecto propuesto.

\seccion{Objetivo General}
Esta experiencia se centrará en modelar un observatorio de actividades sociales masivas de entretención, actividad con gran impacto en las redes sociales y una de las que posee mayor tendencia a compartirse por parte de las personas, ya sea a través de imágenes o comentarios, antes, durante y después del suceso. Para esta etapa será necesario un estudio detallado acerca del funcionamiento de los observatorios, así como de un seguimiento del acontecer en las redes sociales mientras los eventos sean foco de atención. 

\seccion{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
\item Desarrollar la base para construir un observatorio utilizando modelo entidad relación.
\item Estudiar el movimiento de las redes sociales durante eventos masivos de entretención e identificar características bajo las cuales se puedan clasificar y exponer, teniendo estas características como requisito ser del interés general de las personas involucradas con el medio.
\end{itemize}

\capitulo{Descripción del problema}
Para comenzar se establecerá para este proyecto como definición para un evento masivo de entretención, festividades organizadas por particulares o públicas donde concurren gran cantidad de personas, pudiendo éste tener la connotación de espectáculo, concierto o festival como por ejemplo lo son: Ultra Chile, Comic Con Chile, FestiGame Chile, Mysteryland Chile, Luis Miguel en Chile, entre otros.\\
Muchas personas alrededor del mundo son seguidoras constantes de eventos que provocan gran revuelo por los distintos campos que conlleva su realización: La masiva cantidad de personas que asiste, los lugares donde se dan, la organización del evento, problemas anexos (desvíos de tránsito, ruidos molestos, vandalismo, etc.). No es extraño entonces que los involucrados quieran estar siempre al tanto de cuál será el próximo evento de su agrado. Además, como ha sido la tónica de los últimos años, las personas comparten aconteceres de su vida con el público en general, ya sean eventos importantes en su vida o incluso hasta los más pequeños detalles comunes en su acontecer diario.\\ 
Entendiendo esta dinámica, se propone seleccionar campos de información que la gente quiera saber acerca de los eventos para cualquier tipo de curiosidad, más allá de la fecha o el lugar donde se realiza, la información que la gente puede querer saber sobre un evento puede incluir la cantidad estimada de participantes, como el evento se ha desarrollado en años anteriores para generar ciertas expectativas o como forma de decidir a qué evento ir y a cual no, comparar eventos bajo distintos puntos de vista como opiniones de los participantes o quienes ya tuvieron la experiencia de asistir al evento, críticas, alternativas similares a los eventos que suelen asistir. Cabe señalar que esto tambien servira como \textit{feedback} para las organizadoras de los eventos, y como también para entregar una visión comparativa respecto al mercado en el cual se desarrolla el evento, fomentando de esta forma mayor competencia entre los eventos pertenecientes a un mismo rubro, considerando todo lo que conlleva la competencia como lo es la modificación de precios de las entradas, modificar el lugar donde se realizará el evento, conocer mejor el tipo de público que atraen, estimar de mejor forma los recursos publicitarios, entre otras cosas.

\capitulo{Descripción del observatorio}
El observatorio posee variadas características para lograr los objetivos anteriormente descritos:
\begin{itemize}
\item El sistema debe mostrar distintos detalles de los eventos incluyendo lugar donde se realiza, valores de las entradas, fecha, hora, empresa organizadora y tipo de evento (datos de información convencionales respecto a cada evento)

\item El sistema debe obtener el número de seguidores de la cuenta oficial a cada evento o empresa asociada al evento de entretención masivo (Estudio temporal). A su vez, el usuario puede acceder al número de seguidores de cada evento.

\item El sistema debe clasificar los tweets según su intención positiva o negativa hacia cualquier aspecto del evento. El usuario puede acceder a estos datos los cuales el sistema presentará clasificados en número de menciones positivas y negativas, y sus respectivos porcentajes los cuales serán representados por gráficos de torta.
 
\item El sistema debe obtener y monitorear los tweets que se realizan directamente en el twitter del evento así como los tweets y re-tweets que incluyan hashtag relacionados al evento. El usuario puede observar el volumen de estos datos a través del tiempo con ayuda de un gráfico de líneas que el sistema debe proveer. Cuando el evento sea de larga duración o involucre varios artistas o distintos ambientes, la frecuencia con la que se monitorean los tweets debe incrementar para obtener una muestra con mayor detalle del volumen de tweets durante el día del evento. El usuario puede seleccionar un evento y revisar el monitoreo de volumen de menciones de años anteriores.

\item Al acercarse la fecha de realización de algún evento, el sistema debe captar los hashtags más utilizados relacionados con el evento y presentarlos en la portada. De esta forma el usuario puede revisarlos al entrar en la página y enterarse de la información que conllevan

\item El sistema debe captar y presentar los tweets más relevantes en periodos de tiempo que el usuario puede seleccionar. Dicha relevancia viene dada por la cantidad de veces que se ha compartido el tweet.

\item El sistema debe incluir geolocalización de cada mencion con respecto al evento. El usuario puede observar dicha información con la ayuda de un mapa que muestra la cantidad de menciones por sector que se han realizado.

\item El usuario tiene la posibilidad  de comparar cada aspecto anteriormente descrito entre los eventos, esto incluye las distintas versiones del mismo evento. 

\item El usuario puede seleccionar los eventos según su tipo (Deportivo, musical, social, videojuegos, entre otros)

\item El sistema ofrece un ranking de los eventos con mayor impacto (más mencionados) dentro de la red social, ordenados en una lista de los 10 más importantes según este criterio.  Además, para apoyar la visualización del contenido del ránking, debe incluir gráficos que expresen su relevancia dentro del grupo


 
\end{itemize}


\capitulo{Descripción de entidades y atributos}
\begin{itemize}

\item[1)] Organización: Entidad que representa la empresa realizadora del evento. Los atributos que forman parte esta entidad son:
\item ID\_ organización: Identificador para cada organización.
\item nombre\_ or: Nombre de la organización.
\item teléfonos: Teléfonos de la organización.
\item nacionalidad: País origen organización.
\item organizadora\_ internacional: Nombre de la organización internacional si es el caso.
\item organizadora\_ nacional: Nombre de la organización nacional o subcontratista si es el caso. 
\item marca: Nombre del evento.
\item fecha\_ actualización\_ or: Contendrá la fecha de la ultima actualización realizada a la entidad.

\item[2)] Dirección: Entidad cuya utilidad es almacenar las direcciones de la organización. Los atributos que forman parte de esta entidad son: 
\item numero: Número del establecimiento de la organización.
\item calle: Calle en que se localiza el establecimiento de la organización.
\item comuna: Comuna en que se localiza el establecimiento de la organización.
\item ciudad: Ciudad en que se localiza el establecimiento de la organización.
\item región: Región en que se localiza el establecimiento de la organización.
\item país: Países donde se encuentra cada dirección oficial del evento.
\item nacional: Opción boolean dirección nacional o internacional.
\item casa\_ matriz: Opción boolean de la dirección de la organización si es la casa matriz o no.

\item[3)] Evento: Entidad que representa el evento que realiza la organización, este puede estar bajo la misma marca (Marca: Ultra; nombre\_ ev: Ultra Chile 2014). Los atributos que forman parte de esta entidad son:
\item ID\_ evento: Identificador el evento.
\item nombre\_ ev: Nombre del evento a realizar.
\item tipo: Tipo de evento de entretención a realizar (concierto, festival, entre otros). 
\item descripción: Breve descripción del evento.
\item lugar\_ evento: Lugar del evento (Ej: Estación Mapocho, MovistarArena, etc).
\item rango\_ precio: Rango precios y tipo de entrada del evento.
\item estimacion\_ asistentes: Número estimado de asistentes al evento.
\item comuna\_ ev: Comuna en la que se realiza el evento.
\item fecha\_ inicio \_ evento: Fecha de inicio del evento, incluye la hora a la que comienza.
\item fecha\_ fin\_ evento: Fecha de fin de evento, incluye la hora a la cual finaliza.
\item fecha\_ actualizacion\_ ev: Contendrá la ultima fecha en que se modificaron los atributos de la entidad.

\item[4)] Análisis de evento: Contendrá la información final del análisis realizado para determinado evento. Los atributos que forman parte de esta entidad son:
\item ID\_ analisis: Identificador del análisis. 
\item fecha\_ inicio\_ a: Fecha de inicio del análisis.
\item fecha\_ final\_ a: Fecha final del análisis.
\item menciones: Número de menciones del evento en Twitter.
\item usuarios\_ activos: Número de usuarios que publican con respecto al evento.
\item aprobacion: Porcentaje de aprobación final del evento, obtenido al analizar tweets.
\item numero\_ seguidores\_ inicio\_ a: Número total seguidores al inicializar el periodo de análisis.
\item numero\_ seguidores\_ fin\_ a: Número total de seguidores al finalizar el periodo de análisis.
\item menciones\_ positivas\_ total: Número total de menciones positivas.
\item menciones\_ negativas\_ total: Número total de menciones negativas.
\item fecha\_ ultima\_ actualización: Fecha de la última actualización hecha respecto al análisis de evaluaciones.

\item[5)] Hashtag: Contendrá datos del hashtag relacionado al evento oficiales o no oficiales. Los atributos que forman parte de esta entidad son: 
\item ID\_ hashtag: Identificador del hashtag.
\item fecha\_ publicacion\_ hs: Fecha de creación del hashtag.
\item oficial: Condición boolena que señala si el hashtag es propio de la cuenta del evento o creado y asociado.
\item numero\_ menciones: Número de veces que se ha utilizado ese hashtag.
\item fecha\_ actualizacion\_ hs: Fecha de la ultima actualización realizada a la entidad.

\item[6)] Cuenta: Contendrá los datos básicos de interés  de una cuenta en twitter. Los atributos que forman parte de esta entidad son:
\item usuario\_ id: Nombre usuario (Ejemplo: @ULTRA\_ Chile).
\item usuario\_ nombre: Nombre cuenta (Ejemplo: ULTRA Chile).
\item fecha\_ ingreso: Fecha de ingreso al sistema.

\item[7)] Datos\_ cuenta\_ evento: Contendrá información importante respecto a una cuenta asociada al evento. Los atributos que forman parte de esta entidad son:
\item localizacion: Localización asociada a la cuenta (Ejemplo: Santiago, Chile).
\item url\_ oficial: Pagina oficial del evento.
\item url\_ twitter\_ cuenta: Dirección url de la cuenta.
\item numero\_ tweets: Número total de tweets actual.
\item numero\_ photo\_ and\_ video: Número total de fotos y vídeos.
\item numero\_ following: Número total de cuentas a las que sigue
\item numero\_ followers: Número total de seguidores
\item fecha\_ creacion: Fecha de creación de la cuenta.
\item fecha\_ actualizacion\_ cev: Fecha de la última actualización de datos.

\item[8)] Tweet: Contiene la información básica a considerar de un tweet. Los atributos que forman parte de esta entidad son:
\item ID\_ tweet: Identificador del tweet.
\item referencias: Nombres de usuarios de cuentas que se encuentran el el tweet (Ejemplo: @ULTRA\_ Chile, @Elias\_ dg).
\item numero\_ favoritos: Número de usuarios que marcaron tweet como favorito.
\item numero\_ retweet: Número de retweet del tweet.
\item numero\_ reply: Número de réplicas para el tweet.
\item fecha\_ publicacion\_ tw: Fecha de publicación del tweet.

\item[9)] Contenido\_ tweet\_ analisis: Contiene la información de los tweets que serán analizados, correspondientes a usuarios que hablen sobre el evento y no sea usuario cuenta oficial. Los atributos que forman parte de esta entidad son:
\item geo: Boolean que identifica si el tweet es geolocalizado o no.
\item estado: Boolean que identifica si se analizó o no el tweet (análisis de sensibilidad).
\item geo\_ cord: Coordenadas geolocalización.
\item ciudad\_ t: Ciudad en caso de ser geolocalizado.
\item comuna\_ t: Comuna en caso de ser geolocalizado.
\item contenido: Contenido del tweet (140 caracteres).
\item sensibilidad:  Resultado del análisis de sensibilidad del tweet.

\item[10)] Evaluación: Entidad que contiene la información sobre el análisis realizado del evento en un plazo determinado.También algunas evaluaciones servirán para persistir información para análisis en tiempo real en caso de caída del sistema. Los atributos que forman parte de esta entidad son:
\item ID\_ evaluacion: Identificador de la evaluación.
\item fecha\_ inicio\_ e: Fecha de inicio de la evaluación.
\item fecha\_ fin\_ e: Fecha de fin de la evaluación.
\item numero\_ seguidores\_ inicio\_ e: Número de seguidores al iniciar el periodo de evaluación.
\item numero\_ seguidores\_ fin\_ e: Número de seguidores al finalizar la evaluación.
\item numero\_ menciones: Número de menciones durante el periodo de evaluación.
\item numero\_ menciones\_ positivas: Número de menciones positivas durante el periodo de evaluación.
\item numero\_ menciones\_ negativas: Número de menciones negativas durante el periodo de evaluación.
\item numero\_ usuarios\_ activos: Número de usuarios activos durante el periodo de evaluación.

\item Dato\_ evaluacion\_ tr: Dato para las evaluaciones en tiempo real, y en caso de caídas del sistema. los atributos de esta entidad son:
\item tiempo\_ contacto\_ ultimo: Última fecha de contacto con el sistema.

 
\end{itemize}

\capitulo{Modelo Entidad Relación}
En esta sección se presenta el modelo conceptual que implementa el observtorio para observar con detalle sus relaciones y luego las entidades con sus respectivos atributos.\\
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/ModeloConceptual.png}
\caption{Modelo conceptual de datos (Modelo Entidad Relación) en PowerDesigner Versión 16.1.0.3637}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/TablasObsMasivo.png}
\caption{Tablas de entidades con sus respectivos atributos en PowerDesigner Versión 16.1.0.3637}
\end{center}
\end{figure}


\capitulo{Conclusión}
Tras realizar un análisis se concluye que el observatorio tendrá importancia para diversos actores, los cuales pueden utilizar la información entregada para tomar decisiones o consideraciones de diversos ámbitos. La importancia la otorga la capacidad de éste de entregar feedback para empresas, sobre sus eventos y los que realiza la competencia. Para mejorar los efectos del observador no solo utilizamos información proveniente de twitter, por ejemplo almacenamos el lugar del evento, los precios del evento, información sobre la organización, entre otros datos. También se observó que al analizar grandes volúmenes de datos se debe tener precaución con la cantidad de información almacenada, en el modelo conceptual por ejemplo se consideró que los datos luego de un tiempo de estar almacenados en la base de datos ya analizados.  Se consideró que dependiendo del tipo de evento que se realice las evaluaciones podrán realizarse en tiempo real o en plazos estipulados. También se observó la gran utilidad que proporciona el realizar un modelo conceptual para identificar variables y situaciones que representen la realidad, y nos permite persistir información relevante. Cabe señalar que el proyecto se ha ideado de forma que en el futuro se puedan incluir más requerimientos, por ejemplo, generar contenido relacionado a cada evento.\\
Otro consideración que se tuvo es que si bien existen redes sociales que son mejor para realizar anuncios publicitarios,  como lo son Facebook o Youtube. La ventaja que posee Twitter es que nos permite obtener información no discriminada, permitiéndonos así realizar un análisis más amplio. La consideración más importante que se debe tener para el éxito y funcionamiento en sí de todos los observatorios que utilizan Twitter es que el público y las empresas sepan que existen este tipo de plataformas las cuales permiten mostrar o dar a conocer lo que opina la opinión pública acerca de los eventos a realizar. Generando de esta forma que las personas comenten mas si les agrada o no el evento que se realizó, y viendo que las empresas utilizan esta información para entregar un mejor servicio.
 
\capitulo{Referencias}
\begin{itemize}
\item[1)] Observatorio politico: \\
Url: \url \  http://www.observatoriopolitico.cl/\\

\item[2)] Como hacer minería de datos de Twitter y no morir en el intento:\\
Url: \url \ http://www.barriblog.com/2010/10/como-hacer-mineria-de-datos-de-twitter-y-no-morir\\-en-el-intento/

\item[3)] Observatorio de Innovación “Evaluación de la aportación de las Redes Sociales “\\
Url: \url \ http://www.innovacion.gob.cl/wp-content/uploads/2012/03/Observatorio-de-Innovaci \\ \% C3 \% B3n-MARZO-2012.pdf
\end{itemize}

\end{document}
